平均成本法初探

一、平均成本法簡介及其優點

平均成本法(Dollar-cost Averaging)，或稱定期定額，指在固定時間投入固定資金購入股票，具體操作如下圖示：

在上圖可看，假設你持有$8,000元資金，於1月時該股票價格為每股$10元，你可以選擇一口氣購入800股($10 x 800股=$8,000)，然後放著收取利息或等待股價上升，或是可以選擇每個月投入$1,000元，慢慢購入該股份，其每個月的運作如下：

註1：購入股票時取整數，不計算或累積餘額至下月
註2：平均成本取小數點後兩位，因此與上圖平均每單位成本及回報率產生差異

由於每個月固定投入固定金額，因此當股份出現波幅時，股價較高則購入股份較少；股價較低則能購入較多股份，最終，當股價在8月回到每股$10元時，我們已持有831股、平均每股成本$9.63元，相比1月一口氣斥資$8,000元、購入800股、平均每股成本$10元，多購入31股，或多賺3.875%
(8月時股價10元，即[(831 x $10) - (800 x $10)] / (800 x $10) = 0.03875)

平均成本法的特色就是以機械性的操作，每個月(定期)以固定金額(定額)購入股份，故《漫步華爾街》的作者就指出：

「如果你像大多數人一樣，用每年儲蓄購買股票，逐漸累積起投資組合，你已經使用了「平均成本投資法」(dollar-cost averaging)。這種技巧仍有爭議，但它的確能幫你避開在不當時機把全部資金投入股票和債劵的風險。……

……因為不會發生所有股票都在最高點購入的情形，固定購入一定金額的投資人，股價高時買的少，股價低時買的多。」

墨基爾(Burton G. Malkiel)著，楊美齡，林麗冠譯：《漫步華爾街 : 超越股市漲跌的成功投資策略》(台灣：天下遠見出版，2008)，第十四章，頁349-350。

二、平均成本法不是股市必勝法

乍看之下，平均成本法似乎能夠避開風險，穩健地累積資產，但是在其他情況下，反而不及其他操作方法

其一，低價時直接買入，成本價更低
在上述例子中，如果你在股價低於$10元的任何時間，斥資$8,000元購入該股票，到了8月你必然能夠購取更多的報酬，因上述例子中到了最低平均成本的7月，每股成本亦至$9.58元，假如你在$7.5元時以$8,000元購入1067股，到8月時賣出，亦已賺取$10,670元，比平均成本法下的$8,310元多$2,700元

不過，平均成本法的本意就是刻意地不理會波幅，有紀律地購入股票，如同於承認自己沒有能力預測股票價格升跌，如果你有眼光、有技巧的話，平均成本法自然不適合你

其二，在股價長期下行時，平均成本法無異於溝貨
溝貨意思是，當股價下跌時再度購入股份，壓低成本價，當股價重上高位時，最終在整體上能夠賺取更多回報，上述例子正正能夠反映股壇定理「本多終勝」

但是如果股價持續下滑，或是如果股價在某期間的平均價格高於最終價格的話，以平均成本法投資將會蒙受損失，以下圖為例：

7月時每股價格為$7.5元，此時你持有731股，資產價格為$5,482.5，虧損$1,518.5

平均成本法確實能夠付你壓低每股的平均成本價，但是當股價長期下行、平均成本價持續低於現價時，你還是會有虧損

所以，如果你採用平均成本法購入股票，最好還是選出能夠增值的優質股，而不是「供死股」，越供越低，變成不斷溝貨

btw，寫文因為學科訓練所以慣左寫白話，請見諒

另外寫依篇文既用意在於為新手做基礎教學，始終LIHK剛剛起步，希望可以令依邊更加熱鬧

Good job bro!

LM

美帝全球最強，可選月供spy

thanks bro

有無巴打會係急升後會放啲貨，等回番再入番？

BTW, 平均成本法最蝦人的係個tracsaction cost(交易佣金+ETF管理費), 要搵間平平地的券商先好做

如果唔係賺多多都唔夠你俾證券行同基金佬

好似啲MPF咁

YES
下星期我就走去填表開個美股戶口玩好過

美股可以一股股買，即係冇手數概念，可以唔駛定死某日入貨

基本上咪固定左出糧果幾日囉

其實要睇你會唔會經常操作、每次入幾多貨(大部份銀行都係採用最低收費)
如果唔係成日出出入入其實唔會產生大量佣金

以平均成本法黎講最好當然高位減磅，之後跌返落去就用果筆錢買多d貨，回報會高好多
但係咩為之高位咩為之低位係第二個問題

留名

同意

我用120天線黎比
backrest過，要真係大升大跌先有效果
(當然咩叫高低位應該會有人做研究，但我無)